\Section{Ряды. Суммирование и ускорение сходимости}{Василий Алфёров}

\begin{reminder}\thmslashn

Ряд -- это сумма $\sum\limits_{n=0}^\infty a_n$.

Для него вводят частичные суммы $S_n = \sum\limits_{k=0}^n a_k$.

Под суммой ряда подразумевают предел $\lim\limits_{n \to \infty} S_n$.

Любой предел $\lim\limits_{n \to \infty} a_n$ представим в виде суммы $a_0 + \sum\limits_{n=1}^\infty (a_{n+1} - a_n)$.
\end{reminder}

\Subsection{Оценки хвоста ряда}

Понятное дело, что численно сумму ряда мы обычно вычисляем как $\sum\limits_{n=0}^N a_n$.
Вопрос в том, как выбрать $N$ для достижения заданной точности.

Определим остаток ряда как $R_n = \sum\limits_{k=n}^\infty a_k$ и будем оценивать $|R_N|$.
Кроме того, нужно вычислить $S_N$ таким образом, чтобы при этом не возникло излишней погрешности, например, из-за машинной арифметики.

\begin{theorem}[Сравнение с геометрической прогрессией] \thmslashn

Пусть существует такое $0 < \kappa < 1$, что $\forall j \ge N ~~ |a_{j+1}| \le \kappa |a_j|$. Тогда
\begin{gather*}
    |R_N| \le \frac{|a_{N+1}|}{1 - \kappa} \le \frac{\kappa}{1 - \kappa} |a_N|
\end{gather*}
\label{series-comp-with-geom}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn

\begin{gather*}
    |R_N| \le \sum\limits_{j=N + 1}^\infty \kappa^{j - 1 - N}|a_{N + 1}| = \frac{|a_{N + 1}|}{1 - \kappa} \le \frac{\kappa}{1 - \kappa} |a_N|
\end{gather*}
\end{proof}

\begin{theorem}[Сравнение с интегралом] \thmslashn

\begin{enumerate}
\item Пусть $\forall j \ge N ~~ |a_j| \le f(j)$, где $f(x)$ невозрастает на $x \ge N$. Тогда
\begin{gather*}
    |R_N| \le \sum\limits_{j=N + 1}^\infty |a_j| \le \int\limits_N^\infty f(x) dx
\end{gather*}
\item Пусть $\forall j \ge N ~~ |a_j| > g(j) > 0$. Тогда
\begin{gather*}
    |R_N| = \sum\limits_{j=N + 1}^\infty a_j > \int\limits_N^\infty g(x) dx
\end{gather*}
\end{enumerate}
\label{series-comp-with-int}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

Строгого доказательства не было, да оно здесь и не нужно. Было доказательство методом пристального вглядывания в картинку.

\TODO Скопипастить картинку из презентации.
\end{proof}

\begin{example} \thmslashn

$$S = \sum\limits_{i=1}^\infty \frac{1}{i^2}$$

Оценим функцией $f(x) = \frac{1}{x^2}$.

$$|R_n| \le \int\limits_{N}^\infty \frac{1}{x^2}dx = \frac{1}{N} \le \varepsilon \Rightarrow N \ge \frac{1}{\varepsilon}$$

То есть для достижения точности $\varepsilon$ достаточно сложить $\frac{1}{\varepsilon}$ членов.
\end{example}

\begin{remark} \thmslashn

Можно оценить снизу функцией $g(x) = \frac{1}{(x - 1)^2}$ и получить оценку снизу на требуемое количество слагаемых того же порядка.
\end{remark}

\begin{remark} \thmslashn

Так как мы работаем с достаточно большими числами, члены ряда можно (неформально) заменять эквивалентными. Например, для оценки требуемого количества членов для ряда $\frac{1}{i^3 + 2i^2 + 1}$ можно оценить лишь требуемое количество членов $\frac{1}{i^3}$, так как сильного различия между результатами не будет.
\end{remark}

\begin{theorem}[Знакопеременный ряд] \thmslashn

Пусть $a_n$ -- знакопеременный ряд, такой, что $|a_n|$ монотонно убывает, $S$ -- его сумма, $S_n$ -- частичные суммы, $R_n$ -- остатки.

Тогда $R_n$ и $R_{n+1}$ имеют разные знаки и $S_n \le S \le S_{n + 1}$. Более того,

$$S = \frac{1}{2}(S_n + S_{n+1}) \pm \frac{1}{2}|a_{n+1}|$$

Также выполняется $|R_n| \le |a_n|$.
\label{series-comp-alternating}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

Рассмотрим отдельно ряд чётных частичных сумм $S_0$, $S_2$, \dots и нечётных $S_1$, $S_3$, \dots. Несложно заметить, что один из них возрастает и сходится к $S$, а другой убывает и сходится к $S$.
Таким образом доказано первое предложение из утверждения теоремы.

Второе предложение утверждения теоремы: если $S$ лежит на отрезке $[S_n; S_{n + 1}]$, то $S$ отличается от его середины не более чем на половину его длины.

Третье предложение утверждения теоремы (если $R_n \ge 0$, иначе симметрично): $R_n = S - S_n \le S_{n+1} - S_n = a_n$.
\end{proof}

\begin{remark} \thmslashn

Несмотря на то, что можно придумать пример, где погрешность будет порядка $\frac{1}{2}|a_{n+1}|$, фактически она обычно много меньше.
\end{remark}

\Subsection{Методы ускорения сходимости}

Обычно суммирование происходит в несколько этапов:

\begin{itemize}
\item Выбор адекватного представления в машинной арфметике \sout{(с \texttt{BigDecimal} не ошибётесь)}.
\item Выбор аналитического и алгоритмического представления, минимизирующего ошибки.
\item Ускорение сходимости. \sout{(Казалось бы, это нужно сделать в предыдуший этап?)}
\end{itemize}

Ускорение сходимости -- это преобразование $\{s_n\}_{n=0}^\infty \to \{s'_k\}_{k=0}^\infty$, такое, что $s'_k$ сходятся туда же и быстрее.
Как правило, $s'_k$ зависит от первых $k$ элементов $s_n$.
Такое преобразование может применяться итеративно.

Для рядов ускорение сходимости -- это ускорение сходимости частичных сумм.

\paragraph{Модельные ряды (последовательности)} \thmslashn

Пусть $a_n \sim b_n$, то есть $\lim\limits_{j \to \infty} \frac{a_j}{b_j} = 1$.
Обозначим $c_n = a_n - b_n = a_n(1 - \frac{b_j}{a_j})$.
Тогда

\begin{gather*}
    \sum\limits_{j=1}^\infty a_j = S + \sum\limits_{j=1}^\infty (a_j - b_j) = S + \sum\limits_{j=1}^\infty c_j
\end{gather*}

Здесь $S = \sum\limits_{j=1}^\infty b_j$. В то же время можно заметить, что $c_n = a_n(1 - \frac{b_n}{a_n})$ убывают быстрее, чем $a_n$, откуда их ряд сходится быстрее.

\begin{example}
    $$\sum\limits_{j=1}^\infty \frac{1}{j^2} = \frac{\pi^2}{6}$$

    Возьмём модельный ряд $\sum\limits_{j=1}^\infty \frac{1}{j(j + 1)}$.

    Сумма этого ряда равна $\sum\limits_{j=1}^\infty \frac{1}{j(j + 1)} = \sum\limits_{j=1}^\infty \frac{1}{j} - \frac{1}{j + 1} = 1$.

    С помощью этого ряда можно получить ускорение (можно оценить по теореме \ref{series-comp-with-int}, что требуется меньше членов для достижения той же точности):

    $$\frac{\pi^2}{6} = \sum\limits_{j=1}^\infty \frac{1}{j^2} = 1 + \sum\limits_{j=1}^\infty \frac{1}{j^2(j + 1)}$$.
\end{example}

\paragraph{Ускорение Эйткина (Aitken)} \thmslashn

\begin{definition} \thmslashn

Введём рекурсивно символ $\nabla^k b_n$:
\begin{enumerate}
\item $\nabla^1 b_n = \nabla b_n = b_n - b_{n - 1}$
\item $\nabla^k b_n = \nabla^{k-1} b_n - \nabla^{k-1}b_{n - 1}$.
\end{enumerate}
\end{definition}

В предыдущем методе мы ускоряли изначально ряды. В этом методе будем ускорять изначально пределы. Понятно, что они друг к другу сводятся.

Этот метод хорош своей универсальностью -- не надо ничего придумывать. Однако в общем случае не гарантируется, что он сработает.

Основная идея: выберем моделью геометрическую прогрессию $y_n = s + b\kappa^n$.
Понятное дело, она сходится к $s$.
Мы предполагаем, что исходная последовательность $s_n$ в каком-то смысле ``похожа'' на эту геометрическую прогресиию.
В этом предположении мы для члена $s_j$ исходя из двух предыдущих членов $s_j$ и $s_{j - 1}$ подберём параметры для $y_n$.
То есть предполагаем, что для $n = j, j - 1, j - 2$ выполгяется $y_n = s_n$ и подберём исходя из этого $s$.

Заметим: $\nabla y_n = b\kappa^{n - 1}(\kappa - 1)$.
Тогда

$$
    \frac{\nabla s_j}{\nabla s_{j - 1}} = \frac{\nabla y_j}{\nabla y_{j - 1}} = \kappa
$$

Получаем:

\begin{gather*}
    b\kappa^j
    = b\kappa^{j - 1} \cdot \frac{\kappa(\kappa - 1)}{\kappa - 1}
    = \frac{b\kappa^{j - 1}(\kappa - 1)}{\frac{\kappa - 1}{\kappa}}
    = \frac{\nabla s_j}{1 - \frac{1}{\kappa}}
    = \frac{\nabla s_j}{1 - \frac{\nabla s_{j - 1}}{\nabla s_j}}
    = \frac{(\nabla s_j)^2}{\nabla^2 s_j}
\end{gather*}

С другой стороны, $b \kappa^j = s_j - s$, откуда получаем $s = s_j - \frac{(\nabla s_j)^2}{\nabla^2 s_j}$.
Такую оценку мы и объявляем требуемым преобразованием:

\begin{gather*}
    s'_j = s_j - \frac{(\nabla s_j)^2}{\nabla^2 s_j}
\end{gather*}

\begin{remark} \thmslashn

Если $s_j$ -- геометрическая последовательность, то $s'_j \equiv s$. Это верно просто по построению последовательности.
\end{remark}

\begin{theorem}[Без доказательства] \thmslashn

Пусть $s_j$ -- такая последовательность, что

\begin{enumerate}
\item $\lim\limits_{j \to \infty} s_j = s$
\item $\lim\limits_{j \to \infty} \frac{s_{j + 1} - s_j}{s_j - s_{j - 1}} = \kappa^*, ~~ |\kappa^*| < 1$
\end{enumerate}

Тогда последовательность $\{s'_j\}$ сходится быстрее, чем $\{s_j\}$.
\label{series-aitken-efficiency}
\end{theorem}

\begin{remark} \thmslashn

Теорему можно переформулировать в терминах рядов, это будет выглядеть логичнее.

Теорема наиболее эффективна при $\kappa^* = -1$. \TODO В формулировке $|\kappa^*| < 1$, это подозрительно.
\end{remark}

\begin{example} \thmslashn

$$
    S = \sum\limits_{j = 1}^\infty \frac{1}{j2^j}
$$

Понятное дело, ряд сходится. Посмотрим на отношение соседних элементов этого ряда:

$$
    \frac{\frac{1}{(j + 1)2^{j+1}}}{\frac{1}{j2^j}} = \frac{j}{2(j + 1)} \to \frac{1}{2}
$$

Отсюда по теореме \ref{series-aitken-efficiency} получаем, что после применения ускорения Эйткина ряд начнёт сходиться быстрее.
\end{example}

Построенный метод может применяться итеративно: можно построить последовательности $\{s''\}$, $\{s'''\}$, и так далее.

Кроме того, может оказаться полезной идея применить ускорение не к последовательности $\{s_j\}$, а к прореженной последовательности ($s_4$, $s_8$, $s_{12}$ и так далее).

\paragraph{Экстраполяция по Ричардсону} \thmslashn

Пусть $F(h)$ -- задача с параметром $h$. Мы умеем вычислять $F(h)$ при $h > 0$, нас интересует значение $F(0)$.
Таким параметром может быть, например, небольшой шаг при численном решении дифференциального уравнения.
Пусть также выполняется

$$
    F(h) = a_0 + a_1h^p + o(h^p)
$$

Пусть $q > 1$. Вычислим $F$ в точках $h$ и $qh$:

\begin{gather*}
    F(h) = a_0 + a_1 h^p + o(h^p) \\
    F(qh) = a_0 + a_1 (qh)^p + o(h^p) \\
    F(0) = a_0 = F(h) + \frac{F(h) - F(qh)}{q^p - 1} + o(h^p)
\end{gather*}

Величина $\frac{F(h) - F(qh)}{q^p - 1}$ называется поправкой Ричардсона и может использоваться как для коррекции результата, так и для оценки погрешности.

Экстраполяцию по Ричардсону также можно использовать итеративно.

\paragraph{Другие методы ускорения сходимости} \thmslashn

\begin{itemize}
\item Преобразование Эйлера
\item Усреднение частичных сумм
\item Формула суммирования Эйлера-Маклорена
\item Интерполяция Паде
\end{itemize}

\Subsection{Аппроксимация и интерполяция}

\begin{definition} \thmslashn

    Функция $f$ аппроксимирует функцию $g$, если она её приближает. Обычно под этим прдразумевают, что она к ней близка по какой-то норме.

    Если $f$ совпадает с $g$ в каком-то конечном числе точек, то $f$ -- интерполяция.

    Если требуются значения $f$ вне отрезка с заданным набором точек, то $f$ -- экстраполяция.

    $f$ -- интерполирующая функция, если $f(x_i) = y_i$ для таблицы $\{x_i, y_i\}_{i=0}^N$, в которой $x_i < x_{i + 1}$.
\end{definition}

Задача интерполяции -- построение интерполирующей функции, лежащей в заданном классе функций.
Мы будем рассматривать только линейную интерполяцию, то есть интерполяцию в линейной оболочке заданного множества функций.

\begin{definition} \thmslashn

    Пусть $\{\varphi_k(x)\}_{k=0}^N$ -- набор линейно независимых функций на $[a; b]$. Будем считать, что все $\varphi_k$ непрерывны.

    Рассмотрим $H$ -- их линейную оболочку. Пусть $f \in H$ и удовлетворяет $f(x_i) = y_i$. Тогда

    $$
        f(x_i) = y_i = \sum\limits_{k = 0}^N a_k \varphi_k(x_i)
    $$

    Пусть матрица $\Phi$ образована значениями $\{\varphi_k(x_i)\}$. Тогда верхнее равенство можно записать в виде 

    $$
        \Phi^Ta = f
    $$

    Система $\{\varphi_i(x)\}$ называется чебышевской, если $\det \Phi \neq 0$.
\end{definition}

Для чебышевской системы функций (далее ЧСФ) задача интерполяции всегда однозначно разрешима.

\Subsection{Интерполяция полиномами}

Полиномы удобны по следующим причинам:

\begin{enumerate}
\item Значения полиномов в точке легко вычислять.
\item Полиномами легко оперировать.
\item Согласно теореме Вейерштрасса, они плотны в $C[a; b]$, то есть сколь угодно хорошо приближают любую непрерывную функцию.
\item Согласно теореме \ref{series-polynomials-ch}, они образуют ЧСФ.
\end{enumerate}

\begin{theorem}\thmslashn

$\{x^k\}_{k=0}^\infty$ -- чебышевская система функций.
\label{series-polynomials-ch}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
$$
    \det \Phi = \prod\limits_{1 \le i < j \le N} (x_j - x_i) \neq 0
$$

Так как все $x_i$ различны. Вообще, $\Phi$ -- это \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Vandermonde_matrix}{матрица Вандермонда} и её определитель хорошо известен и равен как раз написанному выше выражению.
\end{proof}

Проблема в том, что задача интерполяции получается плохо обусловленной, если принимать именно систему $\{x^k\}$ за базис.
В качестве решения этой проблемы нередко в том же множестве выбирают альтернативный базис.

Пусть $\{p_k\}$ -- базис в пространстве многочленов. Покажем, что тогда $\{p_k\}$ образуют ЧСФ.
Считаем $p_j(x) = \sum c_{j,k} x^k$.

\begin{gather*}
    f(x)
    = \sum\limits_{i=0}^N b_ip_i(x)
    = \sum\limits_{j=0}^N \left(\sum\limits_{k=0}^N b_jc_{j,k}\right)x^j
    = \sum\limits_{k=0}^N a_kx^k
\end{gather*}

Здесть $C^Tb = a$. Если $\det C \neq 0$, то по $a$ всегда можно найти $b$. Но это и есть условие того, что $\{p_k\}$ образуют базис.
Таким образом, если можно найти решение в естественном базисе, то можно найти и в базисе $\{p_k\}$.

\sout{А вообще, это и так понятно. И непонятно, зачем на это целый слайд городить.}
